

你好，我是张磊。今天我和你分享的主题是：从外界连通Service与Service调试“三板斧”。

在上一篇文章中，我为你介绍了Service机制的工作原理。通过这些讲解，你应该能够明白这样一个事实：Service的访问信息在Kubernetes集群之外，其实是无效的。

这其实也容易理解：所谓Service的访问入口，其实就是每台宿主机上由kube-proxy生成的iptables规则，以及kube-dns生成的DNS记录。而一旦离开了这个集群，这些信息对用户来说，也就自然没有作用了。

所以，在使用Kubernetes的Service时，一个必须要面对和解决的问题就是：**如何从外部（Kubernetes集群之外），访问到Kubernetes里创建的Service？**

这里最常用的一种方式就是：NodePort。我来为你举个例子。

    apiVersion: v1
    kind: Service
    metadata:
      name: my-nginx
      labels:
        run: my-nginx
    spec:
      type: NodePort
      ports:
      - nodePort: 8080
        targetPort: 80
        protocol: TCP
        name: http
      - nodePort: 443
        protocol: TCP
        name: https
      selector:
        run: my-nginx
    

在这个Service的定义里，我们声明它的类型是，type=NodePort。然后，我在ports字段里声明了Service的8080端口代理Pod的80端口，Service的443端口代理Pod的443端口。

当然，如果你不显式地声明nodePort字段，Kubernetes就会为你分配随机的可用端口来设置代理。这个端口的范围默认是30000-32767，你可以通过kube-apiserver的–service-node-port-range参数来修改它。

那么这时候，要访问这个Service，你只需要访问：

    <任何一台宿主机的IP地址>:8080
    

就可以访问到某一个被代理的Pod的80端口了。

而在理解了我在上一篇文章中讲解的Service的工作原理之后，NodePort模式也就非常容易理解了。显然，kube-proxy要做的，就是在每台宿主机上生成这样一条iptables规则：

    -A KUBE-NODEPORTS -p tcp -m comment --comment "default/my-nginx: nodePort" -m tcp --dport 8080 -j KUBE-SVC-67RL4FN6JRUPOJYM
    

而我在上一篇文章中已经讲到，KUBE-SVC-67RL4FN6JRUPOJYM其实就是一组随机模式的iptables规则。所以接下来的流程，就跟ClusterIP模式完全一样了。

需要注意的是，在NodePort方式下，Kubernetes会在IP包离开宿主机发往目的Pod时，对这个IP包做一次SNAT操作，如下所示：

    -A KUBE-POSTROUTING -m comment --comment "kubernetes service traffic requiring SNAT" -m mark --mark 0x4000/0x4000 -j MASQUERADE
    

可以看到，这条规则设置在POSTROUTING检查点，也就是说，它给即将离开这台主机的IP包，进行了一次SNAT操作，将这个IP包的源地址替换成了这台宿主机上的CNI网桥地址，或者宿主机本身的IP地址（如果CNI网桥不存在的话）。

当然，这个SNAT操作只需要对Service转发出来的IP包进行（否则普通的IP包就被影响了）。而iptables做这个判断的依据，就是查看该IP包是否有一个“0x4000”的“标志”。你应该还记得，这个标志正是在IP包被执行DNAT操作之前被打上去的。

可是，**为什么一定要对流出的包做SNAT**操作**呢？**

这里的原理其实很简单，如下所示：

               client
                 \ ^
                  \ \
                   v \
       node 1 <--- node 2
        | ^   SNAT
        | |   --->
        v |
     endpoint
    

当一个外部的client通过node 2的地址访问一个Service的时候，node 2上的负载均衡规则，就可能把这个IP包转发给一个在node 1上的Pod。这里没有任何问题。

而当node 1上的这个Pod处理完请求之后，它就会按照这个IP包的源地址发出回复。

可是，如果没有做SNAT操作的话，这时候，被转发来的IP包的源地址就是client的IP地址。**所以此时，Pod就会直接将回复发**给**client。**对于client来说，它的请求明明发给了node 2，收到的回复却来自node 1，这个client很可能会报错。

所以，在上图中，当IP包离开node 2之后，它的源IP地址就会被SNAT改成node 2的CNI网桥地址或者node 2自己的地址。这样，Pod在处理完成之后就会先回复给node 2（而不是client），然后再由node 2发送给client。

当然，这也就意味着这个Pod只知道该IP包来自于node 2，而不是外部的client。对于Pod需要明确知道所有请求来源的场景来说，这是不可以的。

所以这时候，你就可以将Service的spec.externalTrafficPolicy字段设置为local，这就保证了所有Pod通过Service收到请求之后，一定可以看到真正的、外部client的源地址。

而这个机制的实现原理也非常简单：**这时候，一台宿主机上的iptables规则，会设置为只将IP包转发给运行在这台宿主机上的Pod**。所以这时候，Pod就可以直接使用源地址将回复包发出，不需要事先进行SNAT了。这个流程，如下所示：

           client
           ^ /   \
          / /     \
         / v       X
       node 1     node 2
        ^ |
        | |
        | v
     endpoint
    

当然，这也就意味着如果在一台宿主机上，没有任何一个被代理的Pod存在，比如上图中的node 2，那么你使用node 2的IP地址访问这个Service，就是无效的。此时，你的请求会直接被DROP掉。

从外部访问Service的第二种方式，适用于公有云上的Kubernetes服务。这时候，你可以指定一个LoadBalancer类型的Service，如下所示：

    ---
    kind: Service
    apiVersion: v1
    metadata:
      name: example-service
    spec:
      ports:
      - port: 8765
        targetPort: 9376
      selector:
        app: example
      type: LoadBalancer
    

在公有云提供的Kubernetes服务里，都使用了一个叫作CloudProvider的转接层，来跟公有云本身的 API进行对接。所以，在上述LoadBalancer类型的Service被提交后，Kubernetes就会调用CloudProvider在公有云上为你创建一个负载均衡服务，并且把被代理的Pod的IP地址配置给负载均衡服务做后端。

而第三种方式，是Kubernetes在1.7之后支持的一个新特性，叫作ExternalName。举个例子：

    kind: Service
    apiVersion: v1
    metadata:
      name: my-service
    spec:
      type: ExternalName
      externalName: my.database.example.com
    

在上述Service的YAML文件中，我指定了一个externalName=my.database.example.com的字段。而且你应该会注意到，这个YAML文件里不需要指定selector。

这时候，当你通过Service的DNS名字访问它的时候，比如访问：my-service.default.svc.cluster.local。那么，Kubernetes为你返回的就是`my.database.example.com`。所以说，ExternalName类型的Service，其实是在kube-dns里为你添加了一条CNAME记录。这时，访问my-service.default.svc.cluster.local就和访问my.database.example.com这个域名是一个效果了。

此外，Kubernetes的Service还允许你为Service分配公有IP地址，比如下面这个例子：

    kind: Service
    apiVersion: v1
    metadata:
      name: my-service
    spec:
      selector:
        app: MyApp
      ports:
      - name: http
        protocol: TCP
        port: 80
        targetPort: 9376
      externalIPs:
      - 80.11.12.10
    

在上述Service中，我为它指定的externalIPs=80.11.12.10，那么此时，你就可以通过访问80.11.12.10:80访问到被代理的Pod了。不过，在这里Kubernetes要求externalIPs必须是至少能够路由到一个Kubernetes的节点。你可以想一想这是为什么。

实际上，在理解了Kubernetes Service机制的工作原理之后，很多与Service相关的问题，其实都可以通过分析Service在宿主机上对应的iptables规则（或者IPVS配置）得到解决。

比如，当你的Service没办法通过DNS访问到的时候。你就需要区分到底是Service本身的配置问题，还是集群的DNS出了问题。一个行之有效的方法，就是检查Kubernetes自己的Master节点的Service DNS是否正常：

    # 在一个Pod里执行
    $ nslookup kubernetes.default
    Server:    10.0.0.10
    Address 1: 10.0.0.10 kube-dns.kube-system.svc.cluster.local
    
    Name:      kubernetes.default
    Address 1: 10.0.0.1 kubernetes.default.svc.cluster.local
    

如果上面访问kubernetes.default返回的值都有问题，那你就需要检查kube-dns的运行状态和日志了。否则的话，你应该去检查自己的 Service 定义是不是有问题。

而如果你的Service没办法通过ClusterIP访问到的时候，你首先应该检查的是这个Service是否有Endpoints：

    $ kubectl get endpoints hostnames
    NAME        ENDPOINTS
    hostnames   10.244.0.5:9376,10.244.0.6:9376,10.244.0.7:9376
    

需要注意的是，如果你的Pod的readniessProbe没通过，它也不会出现在Endpoints列表里。

而如果Endpoints正常，那么你就需要确认kube-proxy是否在正确运行。在我们通过kubeadm部署的集群里，你应该看到kube-proxy输出的日志如下所示：

    I1027 22:14:53.995134    5063 server.go:200] Running in resource-only container "/kube-proxy"
    I1027 22:14:53.998163    5063 server.go:247] Using iptables Proxier.
    I1027 22:14:53.999055    5063 server.go:255] Tearing down userspace rules. Errors here are acceptable.
    I1027 22:14:54.038140    5063 proxier.go:352] Setting endpoints for "kube-system/kube-dns:dns-tcp" to [10.244.1.3:53]
    I1027 22:14:54.038164    5063 proxier.go:352] Setting endpoints for "kube-system/kube-dns:dns" to [10.244.1.3:53]
    I1027 22:14:54.038209    5063 proxier.go:352] Setting endpoints for "default/kubernetes:https" to [10.240.0.2:443]
    I1027 22:14:54.038238    5063 proxier.go:429] Not syncing iptables until Services and Endpoints have been received from master
    I1027 22:14:54.040048    5063 proxier.go:294] Adding new service "default/kubernetes:https" at 10.0.0.1:443/TCP
    I1027 22:14:54.040154    5063 proxier.go:294] Adding new service "kube-system/kube-dns:dns" at 10.0.0.10:53/UDP
    I1027 22:14:54.040223    5063 proxier.go:294] Adding new service "kube-system/kube-dns:dns-tcp" at 10.0.0.10:53/TCP
    

如果kube-proxy一切正常，你就应该仔细查看宿主机上的iptables了。而**一个iptables模式的Service对应的规则，我在上一篇以及这一篇文章里已经全部介绍到了，它们包括：**

1.  KUBE-SERVICES或者KUBE-NODEPORTS规则对应的Service的入口链，这个规则应该与VIP和Service端口一一对应；
    
2.  KUBE-SEP-(hash)规则对应的DNAT链，这些规则应该与Endpoints一一对应；
    
3.  KUBE-SVC-(hash)规则对应的负载均衡链，这些规则的数目应该与 Endpoints 数目一致；
    
4.  如果是NodePort模式的话，还有POSTROUTING处的SNAT链。
    

通过查看这些链的数量、转发目的地址、端口、过滤条件等信息，你就能很容易发现一些异常的蛛丝马迹。

当然，**还有一种典型问题，就是Pod没办法通过Service访问到自己**。这往往就是因为kubelet的hairpin-mode没有被正确设置。关于Hairpin的原理我在前面已经介绍过，这里就不再赘述了。你只需要确保将kubelet的hairpin-mode设置为hairpin-veth或者promiscuous-bridge即可。

> 这里，你可以再回顾下第34篇文章《Kubernetes网络模型与CNI网络插件》中的相关内容。

其中，在hairpin-veth模式下，你应该能看到CNI 网桥对应的各个VETH设备，都将Hairpin模式设置为了1，如下所示：

    $ for d in /sys/devices/virtual/net/cni0/brif/veth*/hairpin_mode; do echo "$d = $(cat $d)"; done
    /sys/devices/virtual/net/cni0/brif/veth4bfbfe74/hairpin_mode = 1
    /sys/devices/virtual/net/cni0/brif/vethfc2a18c5/hairpin_mode = 1
    

而如果是promiscuous-bridge模式的话，你应该看到CNI网桥的混杂模式（PROMISC）被开启，如下所示：

    $ ifconfig cni0 |grep PROMISC
    UP BROADCAST RUNNING PROMISC MULTICAST  MTU:1460  Metric:1
    

总结
--

在本篇文章中，我为你详细讲解了从外部访问Service的三种方式（NodePort、LoadBalancer 和 External Name）和具体的工作原理。然后，我还为你讲述了当Service出现故障的时候，如何根据它的工作原理，按照一定的思路去定位问题的可行之道。

通过上述讲解不难看出，所谓Service，其实就是Kubernetes为Pod分配的、固定的、基于iptables（或者IPVS）的访问入口。而这些访问入口代理的Pod信息，则来自于Etcd，由kube-proxy通过控制循环来维护。

并且，你可以看到，Kubernetes里面的Service和DNS机制，也都不具备强多租户能力。比如，在多租户情况下，每个租户应该拥有一套独立的Service规则（Service只应该看到和代理同一个租户下的Pod）。再比如DNS，在多租户情况下，每个租户应该拥有自己的kube-dns（kube-dns只应该为同一个租户下的Service和Pod创建DNS Entry）。

当然，在Kubernetes中，kube-proxy和kube-dns其实也是普通的插件而已。你完全可以根据自己的需求，实现符合自己预期的Service。

思考题
---

为什么Kubernetes要求externalIPs必须是至少能够路由到一个Kubernetes的节点？

感谢你的收听，欢迎你给我留言，也欢迎分享给更多的朋友一起阅读。-